---
layout: post
title:  "第10讲 后端1"
subtitle: "高翔《SLAM十四讲》"
date:   2023-3-7 22:01:00 +0800
author:     "ZhouSh"
header-img: "img/in_post/SLAM14/head.png"
header-mask: 0.4
tags:
    - SLAM十四讲
---
# 第10讲　后端1

## 10.1 概述

### 10.1.1 状态估计的概率解释

SLAM中的图像有时间上的先后顺序，而SfM中允许使用完全无关的图像。

我们假设状态量和噪声项服从高斯分布——这意味着在程序中只需要储存它们的均值和协方差矩阵即可。

由于位姿和路标点都是待估计的变量，我们改变一下记号，令$x_k$为k时刻的所有**未知量**。它包含了当前时刻的**相机位姿与m个路标点**。在这种记号的意义下（虽然与之前稍有不同，但含义是清楚的），写成：$x_k\triangleq\{x_k,y_1,\cdots,y_m \}$。同时，把k时刻的所有**观测**记作$z_k$。于是，运动方程与观测方程的形式可写得更加简洁。这里不会出现y，但我们心里要明白这时x中已经包含了之前的y：

$
运动方程：\ \ x_k=f(x_{k-1},u_k)+w_k
\tag{1}
$

$
观测方程：\ \ z_k=h(x_k)+v_k
\tag{2}
$

如何对状态进行估计。按照贝叶斯法则，把$z_k$与$x_k$交换位置，有：

$
P(x_k \|x_0,u_{1:k},z_{1:k})\propto P(z_k\|x_k)P(x_k\|x_0,u_{1:k},z_{1:k-1})
\tag{3}
$

### 10.1.2 线性系统和KF

由于马尔可夫性，k时刻状态只与k-1时刻有关，与k-1之前的无关。所以可简化为只与$x_{k-1}$和$u_k$有关的形式。

假设系统为线性高斯系统，即运动方程和观测方程可以用线性方程来描述，所有状态和噪声满足高斯分布：

$
运动方程：\ \ x_k=Ax_{k-1}+u_k+w_k,\ \ \ \ w_k\sim N(0,R)
\tag{4}
$

$
观测方程：\ \ z_k=C_kx_k+v_k,\ \ \ \ v_k\sim N(0,Q)
\tag{5}
$

现在的任务是：已知k-1时刻的后验状态估计$\hat{x_{k-1}}$及其协方差$\hat{P_{k-1}}$，根据k时刻的输入$u_k$和观测数据$z_k$，确定$x_k$的后验分布。（用$\hat{x}_k$表示后验，用$\bar{x}_k$表示先验）

第一步是通过**运动方程**确定$x_k$的先验分布。根据高斯分布的性质有（6），这一步称为**预测**，显示了如何从上一个时刻的状态，根据输入信息推断当前时刻的状态分布。

$
P(x_k \|x_0,u_{1:k},z_{1:k-1})=N(A_k\hat{x}_{k-1}+u_k, A_k\hat{P}_kA^T_k+R)
\tag{6}
$

记：
$
\bar{x_k}=A_k\hat{x_{k-1}}+u_k,\ \ \ \ \bar{P_k}=A_k\hat{P_{k-1}}A^T_k+R
\tag{7}
$

第二步由**观测方程**，计算在某个状态下应该产生怎样的观测数据：

$
P(z_k\|x_k)=N(C_kx_k,R)
\tag{8}
$

上述两步可归纳为：
1. 预测

$
\bar{x_k}=A_k\hat{x_{k-1}}+u_k,\ \ \ \ \bar{P_k}=A_k\hat{P_{k-1}}A^T_k+R
\tag{7}
$

2. 更新
先计算K（卡尔曼增益）

$
K=\bar{P_k}C^T_k(C_k\bar{P_k}C^T_k+R_k)^{-1}
\tag{8}
$

然后计算后验分布

$
\hat{x_k}=\bar{x_k}+K(z_k-C_k\bar{x_k})
\tag{9}
$

$
\hat{P_k}=(I-KC_k)\bar{P_x}
\tag{10}
$

### 10.1.3 非线性系统和EKF

SLAM中的运动方程和观测方程通常是非线性函数，所以在非线性系统中，我们必须取一定的近似，将一个非高斯分布近似成高斯分布。我们希望把卡尔曼滤波器扩展到非线性系统中，称为扩展卡尔曼滤波（EKF）。

通常的做法是，在某个点附近考虑运动方程及观测方程的一阶泰勒展开，只保留一阶项，即线性的部分，然后按照线性系统进行推导。

偏导数F和H：
$
F=\frac{\partial f}{\partial x_{k-1}},\ \ \ \ H=\frac{\partial h}{\partial x_{k}}
\tag{11}
$

卡尔曼增益$K_k$:

$
K_k=\bar{P}_kH^T(H\bar{P}_kH^T+Q_k)^{-1}
\tag{12}
$

后验概率：

$
\hat{x_k}=\bar{x_k}+K_k(z_k-h(\bar{x_k}))
\tag{13}
$

$
\hat{P_k}=(I-K_kH)\bar{P_k}
\tag{14}
$